\documentclass[maincolor=uni-luebeck,
				sheet = 11, prefix, task = 5]{exercise}

% Nähere Infos: https://www.mlte.de/downloads/exercise.pdf

\setgroup{Informatik - Gruppe 04\\Abgabe am 19.01.2018}

\settitle[Einführung in die Logik]{Aufgabenblatt 11}
\addstudent[670675]{Maximilian Lorenz}
\addstudent[661685]{Florian Nagel}
\date{WS 17/18 - 17. Januar 2017}

\begin{document}

\task[Formeln auswerten, leicht, 8 Punkte]
\begin{enumerate}[1.]
	\item $ \exists x ( \forall x' ( \neg x = x' \to K(x, x') ) ) $\\
		$\mathcal{N}$ ist ein Modell. $\mathcal{Z}$ ist kein Modell. $\mathcal{R}$ ist auch kein Modell.
	\item $ \forall x ( \exists x' ( K(x, x') ) \land \exists x'' (K(x'', x))) $\\
		$\mathcal{N}$ ist kein Modell. $\mathcal{Z}$ ist ein Modell. $\mathcal{R}$ ist auch ein Modell.
	\item $ \forall x ( \exists x' (K(x, x') \land \neg (x''(K(x, x'') \land K(x'', x'))))) $\\
		$\mathcal{N}$ ist ein Modell. $\mathcal{Z}$ ist ein Modell. $\mathcal{R}$ ist kein Modell.
	\item $ \forall x ( \forall x'(\forall x'' ((K(x, x') \land K(x', x'') \to K(x, x''))))) $\\
		$\mathcal{N}$ ist ein Modell. $\mathcal{Z}$ ist ein Modell. $\mathcal{R}$ ist auch ein Modell.
\end{enumerate}


\task[Welten für Formeln bestimmen, mittel, 8 Punkte]
Im Folgenden wird der Index '1' für das Modell stehen und '2' analog dazu, für das Nicht-Modell
\begin{enumerate}[1.]
	\item $ \forall x ( \exists x' (R(x, x') \land \neg R(x', x))) $\\
		$ \sigma_1 = (R^2), W_1 = (S_1, \alpha_1), S_1 = (U_1, R^{S_1}) $\\
		$ U_1 = \{ 1, 2, 3 \}, R^{S_1} = \{ (1, 2), (2, 3), (1, 3) \} $\\
		Hierbei ist $\alpha_1$ beliebig.
		
		$ W_2 = (S_2, \alpha_2), S_2 = (U_2, R^{S_2}) $\\
		$ U_2 = \{ 1, 2, 3 \}, R^{S_2} = \{ (1, 2), (2, 1), (2, 3), (1, 3) \} $\\
		Hierbei ist $\alpha_1$ beliebig.
	\item $ \exists x (R(x, x)) \land \forall x (\forall x' (\neg R(x, x') \leftrightarrow R(x',x))) $\\
		$ \sigma_1 = (R^2), W_1 = (S_1, \alpha_1), S_1 = (U_1, R^{S_1}) $\\
		$ U_1 = \{ 1, 2 \}, R^{S_1} = \{ (1, 1), (2, 1) \} $\\
		Hierbei ist $\alpha_1$ beliebig.
		
		$ W_2 = (S_2, \alpha_2), S_2 = (U_2, R^{S_2}) $\\
		$ U_2 = \{ 1, 2 \}, R^{S_2} = \{ (1, 2) \} $\\
		Hierbei ist $\alpha_1$ beliebig.
	\item $ \exists x (\forall x''(R(x,x'') \lor x=x'' \lor \exists x' (x=x'))) $
		$ \sigma_1 = (R^2), W_1 = (S_1, \alpha_1), S_1 = (U_1, R^{S_1}) $\\
		$ U_1 = \{ 1 \}, R^{S_1} = \{ (1, 1) \} $\\
		Hierbei ist $\alpha_1$ beliebig.
		
		$ W_2 = (S_2, \alpha_2), S_2 = (U_2, R^{S_2}) $\\
		$ U_2 = \{ 1, 2, 3 \}, R^{S_2} = \{ \} $\\
		Hierbei ist $\alpha_1$ beliebig.
	\item $ \exists x (\exists x' (\exists x'' ((x=x') \land \neg(x=x'') \land (R(x,x') \to (x'=x''))))) $
		$ \sigma_1 = (R^2) $
		Für diese Formel gibt es keine Welt, die ein Modell ist.
		
		$ W_2 = (S_2, \alpha_2), S_2 = (U_2, R^{S_2}) $\\
		$ U_2 = \{ 1, 2, 3 \}, R^{S_2} = \{ (1, 2), (2, 1), (2, 3), (1, 3) \} $\\
		Hierbei ist $\alpha_1$ beliebig.
	\item $ \forall x (\forall x'' (\forall x'((R(x,x'') \land R(x'',x')) \to R(x,x')))) $
		$ \sigma_1 = (R^2), W_1 = (S_1, \alpha_1), S_1 = (U_1, R^{S_1}) $\\
		$ U_1 = \{ 1, 2, 3 \}, R^{S_1} = \{ (1, 2) \} $\\
		Hierbei ist $\alpha_1$ beliebig.
		
		$ W_2 = (S_2, \alpha_2), S_2 = (U_2, R^{S_2}) $\\
		$ U_2 = \{ 1, 2, 3 \}, R^{S_2} = \{ (1, 3), (3, 2) \} $\\
		Hierbei ist $\alpha_1$ beliebig.
\end{enumerate}


\task[Größe von Strukturen durch prädikatenlogische Formeln beschreiben, leicht, 3 Punkte]
\begin{enumerate}[1.]
\item Die Kardinalität von $S$ ist mindestens 3.\\
	$ \varphi = \exists x ( \exists x' ( \exists x'' ( \neg(x = x') \land \neg(x' = x'') \land \neg(x'' = x) ))) $
\item Die Kardinalität von $S$ ist maximal 3.\\
	$ \varphi = \forall x ( \forall x' ( \forall x'' ( (x = x') \lor (x' = x'') \lor (x'' = x) ))) $
\item Die Kardinalität von $S$ ist genau 3.\\
	$ \varphi = \forall x ( \forall x' ( \forall x'' ( (x = x') \leftrightarrow (x' = x'') \leftrightarrow (x'' = x) ))) $
\end{enumerate}

\end{document}